\usepackage{amssymb}                        %%% para simbolo de 'marca registrada'
\usepackage[brazil]{varioref}               %%% referencias com página \vref
\usepackage[sf,bf,compact,topmarks,calcwidth,pagestyles]{titlesec} %%% definir títulos de seção
\usepackage{amsmath,amsfonts,amstext,amsthm,textcomp}
\usepackage{fancybox}                       %%% boxes
\usepackage[dvipsnames,usenames]{color}                          %%% Cores de fonte e fundo
\usepackage[dvipsnames,usenames]{xcolor}
\usepackage{colortbl}                       %%% Cores em tabelas
\usepackage{rotating}
\usepackage{fancyvrb}                       %%% Inclusão de texto usando VerbatimInput
\usepackage{bookman}                        %%% Fonte de Letras
\usepackage{enumerate}
\usepackage{lettrine}

\usepackage{environ}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{lipsum}

\usepackage{todonotes}                      %%% Permiti adicionar TODOs 

\usepackage{framed}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[htt]{hyphenat}

\usepackage[breaklinks]{hyperref}
\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}
\urlstyle{same}

\hypersetup{
%  backref, %omitir na versão final
  pdfsubject =	{...},
  pdftitle =	{...},
  pdfkeywords = {...},
  pdfauthor =	{Ricardo Menotti, Hélio Crestana Guardia, ...},
  colorlinks =	{true}, %true na versão final
  linkcolor =	{black!50!blue},
  citecolor =	{black!50!blue},
  urlcolor =	{black!50!blue},
}
\usepackage{aliascnt} 

\usepackage{minted}

\usepackage{caption}

\usepackage{pstricks} % listings color: black!50!red

\usepackage{listings}

%%%%
\lstdefinelanguage{lalp} {
  sensitive=true,
  keywordstyle={\color{black!50!green}\ttfamily\bfseries},
  keywords={const, typedef, fixed, in, out, counter, when, block_ram, delay_op, mult_op_s, add_reg_op_s},
  otherkeywords={<-},
  otherkeywords={@},
  commentstyle={\color{black!50!red}\itshape},
  morecomment=[l]{//}, 
  morecomment=[s]{/*}{*/},
}
\lstdefinelanguage{ican} {
  sensitive=true,
  keywordstyle={\color{black!50!red}\ttfamily\bfseries},
  keywords={array, begin, boolean, by, case, character, default, do, each, elif, else, end, enum, esac, false, fi, for, goto, if, in, inout, integer, nil, od, of, out, procedure, real, record, repeat, return, returns, sequence, set, to, true, until, where, while},
  commentstyle={\color{black!50!green}\itshape},
  morecomment=[l]{||},
  literate={{(X)}{$\times$}1 {(E)}{$\in$}1 {(U)}{$\cup$}1 {(N)}{$\cap$}1 {(<)}{$\langle$}1 {(>)}{$\rangle$}1 {->}{$\rightarrow$}2 {<\-}{$\leftarrow$}2 {=}{$=$}1 {>}{$>$}1 {<}{$<$}1 {!=}{$\neq$}1 {>=}{$\ge$}1 {<=}{$\le$}1}
}

% Adicionado from: https://tex.stackexchange.com/questions/211415/how-to-set-up-listings-for-use-code-from-arduino
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.47,0.47,0.33}
\definecolor{myorange}{rgb}{0.8,0.4,0}
\definecolor{mywhite}{rgb}{0.98,0.98,0.98}
\definecolor{myblue}{rgb}{0.01,0.61,0.98}

\newcommand*{\FormatDigit}[1]{\ttfamily\textcolor{mygreen}{#1}}
%% http://tex.stackexchange.com/questions/32174/listings-package-how-can-i-format-all-numbers
\lstdefinestyle{FormattedNumber}{%
    literate=*{0}{{\FormatDigit{0}}}{1}%
             {1}{{\FormatDigit{1}}}{1}%
             {2}{{\FormatDigit{2}}}{1}%
             {3}{{\FormatDigit{3}}}{1}%
             {4}{{\FormatDigit{4}}}{1}%
             {5}{{\FormatDigit{5}}}{1}%
             {6}{{\FormatDigit{6}}}{1}%
             {7}{{\FormatDigit{7}}}{1}%
             {8}{{\FormatDigit{8}}}{1}%
             {9}{{\FormatDigit{9}}}{1}%
             {.0}{{\FormatDigit{.0}}}{2}% Following is to ensure that only periods
             {.1}{{\FormatDigit{.1}}}{2}% followed by a digit are changed.
             {.2}{{\FormatDigit{.2}}}{2}%
             {.3}{{\FormatDigit{.3}}}{2}%
             {.4}{{\FormatDigit{.4}}}{2}%
             {.5}{{\FormatDigit{.5}}}{2}%
             {.6}{{\FormatDigit{.6}}}{2}%
             {.7}{{\FormatDigit{.7}}}{2}%
             {.8}{{\FormatDigit{.8}}}{2}%
             {.9}{{\FormatDigit{.9}}}{2}%
             %{,}{{\FormatDigit{,}}{1}% depends if you want the "," in color
             {\ }{{ }}{1}% handle the space
             ,%
}
\usepackage{listingsutf8}

%% language specific settings:
\lstdefinestyle{Arduino}{%
    style=FormattedNumber,
    keywords={setup,loop,digitalWrite,delay, pinMode},%                 define keywords
    morecomment=[l]{//},%             treat // as comments
    morecomment=[s]{/*}{*/},%         define /* ... */ comments
    emph={HIGH, INPUT, OUTPUT, LOW},%        keywords to emphasize
}
%% Fim Adicionado
\lstset{%
  %backgroundcolor=\color{mywhite},   
  basicstyle=\footnotesize,       
  breakatwhitespace=true,         
  breaklines=true,                 
  postbreak=\space, breakindent=5pt,
  captionpos=b,                   
  commentstyle=\color{gray},    
  deletekeywords={...},
  extendedchars=true,              
  frame=shadowbox,                    
  keepspaces=true,                 
  keywordstyle=\color{myorange},       
  language=C++,                
  morekeywords={*,...},            
  numbers=left,                    
  numbersep=5pt,                   
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, 
  %rulecolor=\color{black},         
  %rulesepcolor=\color{myblue},
  showspaces=false,                
  showstringspaces=false,          
  showtabs=false,                  
  stepnumber=2,                    
  stringstyle=\color{myorange},    
  tabsize=2,                       
  emphstyle=\bfseries\color{blue},
  inputencoding=utf8/latin1,
  style=Arduino
}


\renewcommand\listingscaption{Algoritmo}
\renewcommand\listoflistingscaption{Lista de Algoritmos}

\renewcommand{\listoflistings}{%
  \addcontentsline{toc}{chapter}{\listoflistingscaption}%
  \listof{listing}{\listoflistingscaption}%
}

\usepackage[english,brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage{graphicx,xr}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{longtable}
\usepackage{setspace}
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotating}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{xspace}
\usepackage[sort]{natbib}
\usepackage[a4paper,top=30mm,bottom=20mm,left=30mm,right=20mm]{geometry}

% Pseudo algoritmos
\usepackage{algpseudocode,algorithm}
% como em http://latexbr.blogspot.com.br/2013/01/pseudo-codigo-no-latex-em-portugues.html
% Declaracoes em Português
\algrenewcommand\algorithmicend{\textbf{fim}}
\algrenewcommand\algorithmicdo{\textbf{faça}}
\algrenewcommand\algorithmicwhile{\textbf{enquanto}}
\algrenewcommand\algorithmicfor{\textbf{para}}
\algrenewcommand\algorithmicif{\textbf{se}}
\algrenewcommand\algorithmicthen{\textbf{então}}
\algrenewcommand\algorithmicelse{\textbf{senão}}
\algrenewcommand\algorithmicreturn{\textbf{devolve}}
\algrenewcommand\algorithmicfunction{\textbf{função}}

% Rearranja os finais de cada estrutura
\algrenewtext{EndWhile}{\algorithmicend\ \algorithmicwhile}
\algrenewtext{EndFor}{\algorithmicend\ \algorithmicfor}
\algrenewtext{EndIf}{\algorithmicend\ \algorithmicif}
\algrenewtext{EndFunction}{\algorithmicend\ \algorithmicfunction}

% O comando For, a seguir, retorna 'para #1 -- #2 até #3 faça'
\algnewcommand\algorithmicto{\textbf{até}}
\algrenewtext{For}[3]%
{\algorithmicfor\ #1 $\gets$ #2 \algorithmicto\ #3 \algorithmicdo}

\exhyphenpenalty = 10000

\onehalfspace

\hyphenation{es-ta-be-le-ci-das a-tu-al-men-te Simple-Scalar-ARM}

\newcommand{\up}[1]{\raisebox{1.5ex}[0pt]{#1}}

\newcommand{\bi}{\begin{itemize}}
\newcommand{\ei}{\end{itemize}}
\newcommand{\be}{\begin{enumerate}}
\newcommand{\ee}{\end{enumerate}}

\definecolor{Gray}{gray}{0.9}

% using \autoref{} instead
\newcommand{\reffig}[1]{Figura~\ref{fig:#1}}
\newcommand{\reftab}[1]{Tabela~\ref{tab:#1}}
\newcommand{\refcha}[1]{Capítulo~\ref{cha:#1}}
\newcommand{\refses}[1]{Seção~\ref{ses:#1}}
\newcommand{\refsub}[1]{Subseção~\ref{sub:#1}}
\newcommand{\refape}[1]{Apêndice~\ref{ape:#1}}
\newcommand{\refcod}[1]{Listagem~\ref{cod:#1}}
\newcommand{\subfigureautorefname}{\figureautorefname}

\newcommand{\cha}[2]{\chapter{#2}\label{cha:#1}} %\thispagestyle{empty}
\newcommand{\ses}[2]{\section{#2}\label{ses:#1}}
\newcommand{\sub}[2]{\subsection{#2}\label{sub:#1}}
\newcommand{\ape}[2]{\chapter{#2}\label{ape:#1}} %\thispagestyle{empty}

\newcommand{\figsim}[2]{
\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{figuras/#1.jpg}
  \caption{#2}
  \label{fig:#1}
\end{figure}
}

%%DICA
\newcommand{\dica}[1]{
\begin{framed}
\textbf{Dica:} #1
\end{framed}
}

\newcommand{\ew}[1]{\selectlanguage{english}\emph{#1}\selectlanguage{brazil}}
%\newcommand{\ew}[1]{\emph{#1}}

\renewcommand{\bibname}{Referências Bibliográficas}

\setcounter{secnumdepth}{2}

\setcounter{tocdepth}{2}

\pagestyle{empty}

%\font\numberfont= goxi2074 scaled 2000      %%% Fonte para o Número do Capítulo
\font\numberfont= pzcmi scaled 6500      %%% Fonte para o Número do Capítulo

                                            %%% redefine o formato do título
\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\Large\sffamily
  }
  {
   \rule[32pt]{.7\linewidth}{4pt}
   \hspace{-10pt}
   \shadowbox{
   \begin{minipage}{.18\linewidth}
     \begin{center}
       \textsc{\Large\chaptertitlename}\\
       \vspace{1ex}
       {\numberfont \thechapter}\\
       \vspace{1ex}
     \end{center}
   \end{minipage}}
  }
  {0pt}
  {\filcenter
   \Huge
   }
  [\hfill\rule{.8\textwidth}{0.75pt}\\
     \vskip-1.8ex\hfill\rule{.7\textwidth}{2pt}]


\newpagestyle{body}{ %[\small\sffamily]{
\headrule

\sethead[\thepage][][\ifthechapter{\thechapter\quad}{} \textsl{\chaptertitle}]%
          {\ifthechapter{\thechapter\quad \textsl{\chaptertitle}}{\textsl{\chaptertitle}}}{}{\thepage}


}

\newpagestyle{misc}{
  \headrule
  \sethead{\textsl{\chaptertitle}}{}{\thepage}
  \setfoot{}{}{}
}

\font\largefont= pzcmi scaled 6500

\newcommand{\versal}[1]{{\noindent
    \setbox0\hbox{\largefont #1 }%
    \count0=\ht0                   % height of versal
    \count1=\baselineskip          % baselineskip
    \divide\count0 by \count1      % versal height/baselineskip
    \dimen1 = \count0\baselineskip % distance to drop versal
    \advance\count0 by 1\relax     % no of indented lines
    \dimen0=\wd0                   % width of versal
    \global\hangindent\dimen0      % set indentation distance
    \global\hangafter-\count0      % set no of indented lines
    \hskip-\dimen0\setbox0\hbox to\dimen0{\raise-\dimen1\box0\hss}%
    \dp0=0in\ht0=0in\box0}}


%%%  define linha mais grossa para tabelas

\newdimen\arrayruleHwidth
\setlength{\arrayruleHwidth}{2pt} \makeatletter
\def\Hline{\noalign{\ifnum0=`}\fi\hrule \@height \arrayruleHwidth
\futurelet \@tempa\@xhline} \makeatother

\definecolor{mygreen}{rgb}{0.1, 0.6, 0.2}

\makeatletter
\renewcommand{\@chapapp}{}% Not necessary...
\newenvironment{chapquote}[2][2em]
  {\setlength{\@tempdima}{#1}%
   \def\chapquote@author{#2}%
   \parshape 1 \@tempdima \dimexpr\textwidth-2\@tempdima\relax%
   \itshape}
  {\par\normalfont\hfill--\ \chapquote@author\hspace*{\@tempdima}\par\bigskip}
\makeatother


\NewEnviron{myremark}[1]
  {\par\medskip\noindent
  \begin{tikzpicture}
    \node[inner sep=0pt] (box) {\parbox[t]{.99\textwidth}{%
      \begin{minipage}{.3\textwidth}
      \centering\tikz[scale=5]\node[scale=3,rotate=30]{\bclampe};
      \end{minipage}%
      \begin{minipage}{.65\textwidth}
      \textbf{#1}\par\smallskip
      \BODY
      \end{minipage}\hfill}%
    };
    \draw[red!75!black,line width=3pt] 
      ( $ (box.north east) + (-5pt,3pt) $ ) -- ( $ (box.north east) + (0,3pt) $ ) -- ( $ (box.south east) + (0,-3pt) $ ) -- + (-5pt,0);
    \draw[red!75!black,line width=3pt] 
      ( $ (box.north west) + (5pt,3pt) $ ) -- ( $ (box.north west) + (0,3pt) $ ) -- ( $ (box.south west) + (0,-3pt) $ ) -- + (5pt,0);
  \end{tikzpicture}\par\medskip%
}